\input{pre}
\begin{document}
\begin{center}{\Large Контролируемый корпус: рассказы по картинкам}
\end{center}
\begin{flushright}
	{\footnotesize Г. Мороз}
\end{flushright}
{\noindent\footnotesize последняя версия: \textbf{\href{https://goo.gl/qwmmXZ}{https://goo.gl/qwmmXZ}}}
\vspace{5mm}
\section{Введение}
\noindent Контролируемый корпус --- это корпус, собранный в результате обработки диалогов двух информантов, в ходе которого один информант рассказывает историю, основываясь на стимулах, предложенных исследователем. Традиционно в лингвистике используются визуальные стимулы (изображения или видео), но, естественно, аналогичным образом можно исследовать кодирование в языке вкусовых, тактильных или звуковых ощущений носителей или даже моделировать языковые поведение в тех или иных ситуациях. Метод контролируемого корпуса позволяет
\begin{itemize}
\mytem  избавится от основных проблем элицитации, так как влияние исследователя на порождаемое информантом значительно снижается;
\mytem значительно повысить вероятность появления исследуемых явлений, что было бы невозможно при сборе репрезентативного естественного корпуса языка.
\end{itemize}
Метод контролируемого корпуса не стоит воспринимать как аналог элицитации или корпусной лингвистике. При элицитации исследователь достаточно часто обращается скорее к знаниям носителя о языке, задавая вопросы ``Как сказать \textit{X}?'', ``Можно ли сказать \textit{X}?'', в то время как корпусные методы позволяют фиксировать случаи использования языка. Данные сущности часто достаточно сильно расходятся, что было показано в работе \citep[300]{labov64}: ``\textit{In the conscious report of their own usage, however, New York respondents are very inaccurate. <\dots> We shall see that when average New Yorkers report their own usage, they are basically giving us their norms of correctness.}''. На знания о языке достаточно часто оказывает влияние те единицы описания языка, которые используются при обучении в школе. В результате исследователь и информант оказываются в заложниках таких понятий, как \textit{предложение}, \textit{слово}, \textit{слог} и т. п. единиц письменного языка, которые редко в полной мере подходят для описания единиц звучащей речи --- language in use (см., например, \citep{miller98}). К тому же письменный и устный варианты языка могут значительно расходится друг с другом (см. \cite[40-42]{lyons68}, \citep{tannen82} и др.), а во время элицитации часто именно письменный язык является ``образцом'' для информанта. Некоторые лингвисты (Блумфильд, Лайонс) однозначно высказывались о производности письменного варианта от устного, считая устный вариант в каком-то смысле важнее письменного. Современные исследования показывают, что разные варианты языка находятся в очень сложных отношениях и активно влияют друг на друга. Надо полагать, в случае адыгских идиомов разрыв между письменным и устным вариантами не столь велик, как, скажем в случае русского или китайского языков, однако в большинстве аулов, в которых нам приходилось работать, язык СМИ и школы (имеется в виду литературные адыгейский или кабардино-черкесский языки) часто отличаются от родного идиома информантов.
\par Идея контролируемого корпуса не нова и восходит к работе \citep{chafe80}, однако контролируемые корпуса чаще всего используют в исследованиях дискурса. В данной работе эта методика будет использована для исследования фонологии и морфосинтаксиса.
\subsection{Сбор данных}
\noindent В каждой сессии информанты участвуют парами. Сначала каждому информанту выдается по одному набору картинок, рассказывающие две истории. Потом через какое-то время на одного из информантов надевается микрофон и он рассказывает свою историю. Второй информант его слушает, и если что-то не ясно, то спрашивает. Потом информанты меняются ролями и все повторяется. Чтобы избежать соблазна пересматривать картинки (и тем самым шуметь на аудиозаписи), картинки у рассказывающего изымаются. Как видно из описания, для данной работы необходимо подготовить минимум две истории: одну информант будет рассказывать, другую --- слушать.
\par После записи аудиозаписи аннотируются в программе ELAN, где сказанное разбирается вместе с носителями языка: происходит сегментация текста на дискурсивные единицы, создается пословный перевод, а также перевод на русский язык. Позже полученные тексты глоссируются, паузы размечаются в рамках системы нотации, предложенной в \citep{kibrik14}. Последним этапом работы с корпусом является создание необходимой аннотации для каждого исследуемого признака и извлечение целевой информации.
\pagebreak
\subsection{Исследуемые явления}
\begin{itemize}
\mytem фонологические
\begin{itemize}
\mytem скорость речи
\mytem длительность сегментов и их составляющих
\begin{itemize}
\mytem длительность гласных
\mytem VOT стопов и аффрикат
\mytem длительность фрикативных
\end{itemize}
\mytem форманты гласных
\mytem спектральная характеристика фрикативных
\mytem чередование ɐ $\sim$ a
\item[?] исчезновение j в интервокале
\mytem \dots
\end{itemize}
\mytem грамматические
\begin{itemize}
\mytem использование релятивизации
\end{itemize}
\mytem лексические
\end{itemize}
\subsection{Диалектные особенности}
\noindent При создании корпуса планируется использовать материал не только одного идиома, но хотелось бы потенциально иметь возможность собрать материал разных адыгских идиомов. В связи с этим при создании картинок, следует учесть междиалектные различия, которые позволили сделать из рассказа своего рода тест, позволяющей по набору тех или иных диалектных черт относить идиом к той или иной диалектной группе. При выборе признаков мы опирались на диалектная классификацию, представленную на рисунке \ref{dialect}.
\begin{figure}[t!]
\footnotesize
\begin{forest}
[адыгские, for tree={grow'=east, parent anchor=east, child anchor=west} 
[адыгейский [темиргоевкий [литературный (StdAd), tier = 1] [а. Псеушхо (PseuAd), tier = 1]][абадзехский (AbdzAd), tier = 1] [турецкий ад. (TurAd), tier = 1] [бжедугский (BzhAd), tier = 1][шапсугский [хакучинский (XakAd), tier = 1] [прикубанский (ShKAd), tier = 1] [причерноморский (ShBSAd), tier = 1]]]
[кабардинский [бесленеевский (BeslK), tier = 1]
[кубанский (KubK), tier = 1]
[куб.-зеленчукские г. (K-ZK), tier = 1]
[малкинский г. (MalkK), tier = 1]
[терские г. (TerK), tier = 1]
[баксанский (BaksK), tier = 1]
[турецкий кб. (TurK), tier = 1]]]
\end{forest}
\normalsize
\caption{Классификация адыгских идиомов}
\label{dialect}
\end{figure}
\par Таким образом, для составления изображений, которые потом будут использованы в исследовании, необходимо составить некоторый список фонетических, морфологических и лексических особенностей адыгских идиомов.

\section{Исследование скорость речи}
\subsection{Введение}
\noindent Судя по ссылкам, о скорости речи говорили еще в начале XX века, но первые квантитативные исследования, видимо начались с работ \citep{goldman54} и \citep{goldman56}. 
\section{Исследование лексики}

\bibliographystyle{chicago}
\bibliography{bibliography}
\end{document}